\documentclass[a4paper,9pt]{extarticle}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{multicol,multirow}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true,citecolor=blue,linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{accents}
\newcommand{\vect}[1]{\accentset{\rightharpoonup}{#1}}


\DeclareCaptionLabelFormat{algocaption}{Algorithm \thenalg} % defines a new caption label as Algorithm x.y

\lstnewenvironment{algorithm}[1][] %defines the algorithm listing environment
{   
    %\refstepcounter{nalg} %increments algorithm number
    %\captionsetup{labelformat=algocaption,labelsep=colon} %defines the caption setup for: it ises label format as the declared caption label above and makes label and caption text to be separated by a ':'
    \lstset{ %this is the stype
        mathescape=true,
        %frame=tB,
        %numbers=left, 
        numberstyle=\tiny,
        basicstyle=\scriptsize, 
        keywordstyle=\color{black}\bfseries\em,
        keywords={,vhod, izhod, vrni, dokler, izvajaj, konec, zanke} %add the keywords you want, or load a language as Rubens explains in his comment above.
        %numbers=left,
        %xleftmargin=.04\textwidth,
        %#1 % this is to add specific settings to an usage of this environment (for instnce, the caption and referable label)
    }
}
{}


\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
	{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
		{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
		{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
	}
\pagestyle{empty}
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother
\setcounter{secnumdepth}{0}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}
% -----------------------------------------------------------------------

\title{Diskretne strukture}

\begin{document}

\raggedright
\footnotesize
\begin{center}
    \section{TEORIJA GRAFOV}
\end{center}

\begin{multicols}{3}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\subsection{Osnovni pojmi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{graf} $G$ je urejen par $(V(G), E(G))$ množice \textbf{vozlišč} (vertex) in \textbf{povezav} (edge) med njimi.
    \item \textbf{krajišči} \emph{povezave} sta \emph{vozlišči} $\{u,v\} \in E(G)$ (krajši zapis $uv = \{u,v\}$ )
    \item \textbf{soseščina vozlišča} $v$ v je $N_G(v) = \{u \in V(G): uv \in E(G)\}$
    \item $u$ \textbf{sosed} $v$, če velja $uv \in E(G)$. ($u$ in $v$ sta \textbf{sosednji} vozlišči, pišemo $u \sim v$)
    \item \textbf{stopnja vozlišča} $v$ je $\deg_G(v) = |N_G(v) |$
    \item \textbf{maksimalna stopnja vozlišč} $\Delta(G)$
    \item $r$-\textbf{regularen graf} je tak graf, da imajo vsa vozlišča stopnjo $r$.
    \item \textbf{izolirano vozlišče} je vozlišče stopnje $0$.
    \item \textbf{matrika sosednosti} grafa $G$ z $V(G)=\{v_1,...,v_n\}$ je matrika $A(G)\in \mathbb{R}^{n\times n}$ za katero velja: 
    \[
        A(G)_{i,j} = 
        \begin{cases}
            1; & v_i v_j \in E(G)\\
            0; & \textmd{sicer} \\
        \end{cases}
    \]
    \item \textbf{incidenčna matrika} grafa $G$ z $V(G)=\{v_1,...,v_n\}$ in $E(G) = \{e_1, ..., e_m\} $ je matrika $B(G) \in \mathbb{R}^{n \times m}$ za katero velja:
    \[
        B(G)_{i,j} = 
        \begin{cases}
            1; & v_i \in e_j \\
            0; & \textmd{sicer} \\
        \end{cases}
    \]
\end{itemize}

\subsubsection{Lema o rokovanju}
Za vsak graf $G$ velja:
\[
    \sum_{v \in V(G)} deg(v) = 2|E(G)|
\]
Posledica: Število vozlišč lihe stopnje v grafu je sodo.
\[
    \sum_{v \in V(G)} deg(v) = \underbrace{\sum_{v \in V_{\textmd{sode}}(G)} deg(v)}_{\textmd{očitno sodo}} + \underbrace{\sum_{v \in V_{\textmd{lihe}}(G)} deg(v)}_\textmd{mora biti sodo} = \underbrace{2|E(G)|}_\textmd{očitno sodo}
\]

\subsection{Podgrafi}
\begin{itemize}
    \item Graf $H$ \textbf{podgraf} grafa $G$, če je $V(H) \subseteq E(G)$ in $V(H) \subseteq E(G)$. Pišemo $H \subseteq G$.
    \item Graf $H$ \textbf{vpeti podgraf} grafa $G$, če se razlikuje samo v množici povezav: $V(H) = V(G)$ in $E(H) \subseteq E(G)$.
    \item \textbf{inducirani} ali \textbf{porojeni} podgraf $H$ grafa $G$ dobimo tako da iz $G$ odstranimo le nekatera vozlišča (in dotične povezave).
\end{itemize}

\subsection{Družine grafov}
$[n] = \{1,2,...,n\}$\\
$\mathbb{Z}_n = \{0,1,...,n-1\}$
\begin{itemize}
    \item \textbf{polni grafi} $K_n$ : $V(K_n) = [n] \ $ $E(K_n) = \{ij\ |\ i \neq j; i,j \in [n]\}$ (vsa vozlišča so sosednja).
    \item \textbf{pot} $P_n$ : $V(P_n) = \mathbb{Z}_n \ $ $E(P_n) = \{ i(i+1)\ |\ i \in \{0, ..., n-1\}\}$
    \item \textbf{cikel} $C_n$ : $V(C_n) = \mathbb{Z}_n \ $ $E(C_n) = \{ i(i+1)\ |\ i \in \mathbb{Z}_n\}$ ($\mathbb{Z}_n$ je grupa: $(n-1)+1 = 0$)
    \item \textbf{polni dvodelni graf} $K_{m,n}; m,n \ge 1$ : \\
    $V(k_{m,n}) = \{v_1, ..., v_m\} \cup \{u_1, ..., u_n\}\ $ \\
    $E(k_{m,n}) = \{v_i u_j\ |\ i\in[m], j\in[n]\}$ \\
    \item \textbf{kocke} $Q_d; d\geq 1$ : \\
    $V(Q_d) = \left\{ \{0,1\}^d \right\} = \left\{ (b_1, ..., b_d)\ |\ b_i \in \{0,1\} \right\}$ \emph{... to so vsa binarna števila dložine $d$} \\
    $E(Q_d) = \left\{ (b_1, ..., b_d)(p_1, ..., p_d)\ |\ p_1 = b_1, ..., p_i \neq b_i, ..., p_d = b_d \right\}$ \emph{... vozlišči sta sosednji, če se razlikujeta le v enem bitu.}\\
    $Q_d$ je $d$-regularen graf.
    \item \textbf{posplošeni petersonovi grafi} $P_{n,k};\ n\geq3;\ 2k<n$\\
    $V(P_{n,k}) = \left\{ v_0, ..., v_{n-1} \right\} \cup \left\{ u_0, ..., u_{n-1} \right\}$\\
    \begin{equation*}
        \begin{aligned}
        E(P_{n,k}) =& \left\{ v_i v_{i+1}\ |\ i\in \mathbb{Z}_n\right\} \cup\\
        & \left\{ \ v_i u_i\ \ \ |\ i\in \mathbb{Z}_n \right\} \cup\\
        & \left\{ u_i u_{i+k}\ |\ i \in \mathbb{Z}_n \right\} \\
        \end{aligned}
    \end{equation*}
    \item \textbf{Petersenov graf} $P = P_{5,2} $
\end{itemize}

\subsection{Razširjene definicije grafov}
\begin{itemize}
    \item dopuščamo \textbf{zanke} (povezave iz vozlišča v isto vozlišče)
    \item dovolimo večkratne povezave
    \item \textbf{digrafi} ali grafi usmerjenih povezav (povezave so urejeni pari, vozlišča imajo lahko različno vhodno in izhodno stopnjo)
    \item \textbf{uteženi grafi} (omrežje) $G = (V(G), E(G))$ skupaj s funkcijo $W_V : V(G) \to \mathbb{R}$ in/ali $W_E: E(G) \to \mathbb{R}$
\end{itemize}

\subsection{Poti in cikli}
\begin{itemize}
    \item \textbf{sprehod} je zaporedje vozlišč, ki so zaporedno sosednja
    \item \textbf{dolžina sprehoda} je število povezav v sprehodu.
    \item sprehod je \textbf{enostaven}, če so vse povezave različne.
    \item \textbf{pot} v grafu $G$ je sprehod v katerem so vsa vozlišča različna.
    \item sprehod je \textbf{sklenjen}, če $v_0 = v_n$.
    \item \textbf{cikel} v grafu $G$ je sklenjen sprehod, kjer so vsa vozlišča razen prvega in zadnjega različna.
    \item \textbf{notranje disjunktne $uv$-poti} so take $uv$-poti, ki imajo skupni le vozlišči $u$ in $v$
\end{itemize}

Vozlišči $u$ in $v$ sta v relaciji $u \approx v$, če med njima obstaja $uv$-pot (sprehod).

$\approx$ je \emph{ekvivalenčna relacija} in razdeli graf na ekvivalenčne razrede. 
Podgrafom, ki jih inducirajo ti ekvivalenčni razredi, rečemo \textbf{komponente} grafa.

Število komponent grafa $G$ označimo z $\Omega(G)$

\begin{itemize}
    \item graf je \textbf{povezan}, če ima samo eno komponento.
    \item \textbf{razdalja} $d_G(u,v)$ je dolžina najkrajše $uv$-poti. Če taka pot ne obstaja je razdalja $\infty$.
    \item \textbf{premer grafa} $\textmd{diam}(G)$ je največja razdalja med vozlišči.\\
    (G je povezan $\Leftrightarrow$ $\textmd{diam}(G) < \infty$)
    \item \textbf{notranji premer} ali \textbf{ožina} grafa je dolžina najkrajšega cikla.
\end{itemize}

\subsection{Dvodelni grafi}
Graf $G$ je \textbf{dvodelen}, če obstaja razdelitev množice $V(G)$ v množici $A$ in $B$, tako, da
ima vsaka povezava iz $E(G)$ eno krajišče v $A$ in drugo v $B$.
\[V(G) = A \cup B \quad \textmd{in}\quad A \cap B = \emptyset\]
Graf je dvodelen $\Leftrightarrow$ ne vsebuje lihih ciklov. 

\subsection{Morfizmi grafov}
\begin{itemize}
    \item \textbf{homomorfizem} iz $G$ v $H$ je preslikava $f : V(G) \to V(H)$, ki ohranja povezave:
    \[u \sim_G v \Rightarrow f(u) \sim_H f(v)\]
    \item \textbf{epimorfizem} je funkcija, ki je \emph{surjektivena} na vozliščih in povezavah.
    \item \textbf{monomorfizem} ali \textbf{vložitev} je funkcija, ki je \emph{injektivna} na vozliščih (posledično na povezavah).
    \item Vložitev $f: G \to H$ je \textbf{izometrija}, če ohranja razdalje:
    \[\forall u,v \in V(G) : d_H(f(u),f(v)) = d_G(u,v)\]
    \item Če je $f : V(G) \to V(H)$ bijekcija in sta $f$ in $f^{-1}$ homomorfizma, je $f$ \textbf{izomorfizem}.
    \item Grafa $G$ in $H$ sta \textbf{izomorfna} ($G \cong H$), če med njima obstaja izomorfizem. \emph{Izomorfnost grafov pomeni, da se razlikujeta le v poimenovanju vozlišč.}
    \item \textbf{avtomorfizem} je izomorfizem $f: G \to G$. Množico avtomorfizmov grafa $G$ označimo $\textmd{Aut}(G)$.
    Če dodamo še operacijo komponiranja, dobimo grupo avtomorfizmov grafa $G$.
\end{itemize}

\subsection{Operacije na grafih}
\subsubsection{Komplementarni graf}
Komplementarni graf $\overline{G}$ grafa $G$ je graf z $V(\overline{G}) = V(G)$ in
\[uv \in E(\overline{G}) \Leftrightarrow uv \notin E(G)\]
\[\overline{\left(\overline{G}\right)} = G\]
\[ \textmd{Aut} ( \overline{G} )  \cong \textmd{Aut}(G) \]

\subsubsection{Odstranjevanje vozlišč in povezav}
Če je $X \subseteq V(G)$, je graf $G-X$ podgraf grafa $G$ \textbf{induciran} z vozlišči $V(G) \smallsetminus X$

Če je $F \subseteq E(G)$ potem je $G-F$ upet podgraf z množico povezav $E(G) \smallsetminus F$.

Poljuben podgraf $H$ grafa $G$ lahko zapišemo kot $H = (G-X)-F$.

\subsubsection{Skrčitev ali minor}
Če je $e\in E(G)$, graf $G/e$ dobimo tako, da identificiramo (združimo) krajišči povezave $e$, odstranimo zanko in morebitne večkratne povezave.
(če delamo z multigrafi, pustimo večkratne povezave)

Če je $F \subseteq E(G)$, graf $G/F$ dobimo tako, da zaporedno skrčimo vse povezave iz $F$.

Graf $H$ je \textbf{minor} grafa G, če obstaja $G' \subseteq G$ in $F' \subseteq E(G')$, da je $H \equiv G'/F'$.

\subsubsection{Subdivizije povezav}
$G^+(e)$ je graf, ki ga dobimo tako, da povezavo $e$ nadomestimo s potjo dolžine 2 (povezavo $e$ \emph{subdividiramo}).

Graf $H$ je \textbf{subdivizija} grafa $G$, če ga lahko dobimo tako, da subdiviziramo povezave v $G$.

\subsubsection{Glajenje povezav}
$G^-(u)$ je graf, ki ga dobimo tako, da odstranimo vozlišče $u$ (mora biti stopnje 2) in dodamo povezavo med $u$-jevimi sosedi.

\subsubsection{Kartezični produkt grafov $G \square H$}
\[V(G \square H ) = V(G) \times V(H)\]
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
    E(G \square H ) &= \big\{ (g,h)(g',h')\ | \\
    &(g=g' \wedge hh' \in E(H)) \vee (h=h' \wedge gg' \in E(G)) \big\} \\
    \end{aligned}
\end{equation*}
Lastnosti
\begin{itemize}
    \item komutativnost $G \square H \cong H \square G$
    \item enota $G \square K_1 \cong K_1 \square G \cong G $
    \item asociativnost $ (G_1 \square G_2) \square G_3 \cong G_1 \square (G_2 \square G_3 ) $
\end{itemize}

\subsection{$k$-povezanost grafa}
\begin{itemize}
    \item vozlišče $v$ je \textbf{prerezno}, če ima graf $G-v$ več komponent kot $G$
    \item povezava $e$ je \textbf{prerezna} ali \textbf{most}, če ima $G-e$ več komponent kot $G$.
    \item množica vozlišč $S \subseteq V(G)$ je \textbf{prerez} grafa $G$, če je $\Omega(G-S) > \Omega(G)$ 
    \item množica povezav $F \subseteq E(G)$ je \textbf{povezavni prerez} grafa $G$, če je $\Omega(G-F) > \Omega(G)$ 
    \item Graf $G$ je \textbf{$k$-povezan}, če ima vsaj $k+1$ vozlišč in nobena podmnozica z manj kot $k$ vozlišči ni prerezna.
    \item \textbf{povezanost} grafa $\kappa(G)$ je največji $k$ za katerega je graf $k$-povezan. \emph{Najmanjše stevilo vozlišč, ki jih moramo odstraniti, da graf postane nepovezan} 
\end{itemize}
\textbf{globalna inačica}: Graf $G$ s $k+1$ vozlišči je $k$-povezan $\Leftrightarrow$ za vsak par vozlišč obstaja $k$ notranjih disjunktnih poti.

\textbf{lokalna inačica}: Če sta $u$ in $v$ nesosednji vozlišči, je maksimalno število notranjih disjunktnih $uv$-poti enako moči minimalne prerezne množice, ki graf razdeli tako, da sta $u$ in $v$ v različnih komponentah.

\subsection{Drevesa}
\begin{itemize}
    \item \textbf{gozd} je graf brez ciklov
    \item \textbf{drevo} je \emph{povezan} graf brez ciklov
    \item \textbf{list} je vozlišče stopnje 1
\end{itemize}
Vsako drevo z vsaj 2 vozliščema vsebuje vsaj dva lista.

Za poljuben graf $T$ so ekvivalentne naslednje trditve:
\begin{itemize}
    \item $T$ je drevo
    \item za vsak par vozlišč obstaja enolična pot
    \item $T$ je povezan in vsaka povezava je most
    \item $|E(T)| = |V(T)| - 1$
\end{itemize}
Za povezane grafe velja $|E(T)| \geq |V(T)| - 1$

\subsubsection{Vpeta drevesa}
Vpeto drevo grafa $G$ je vpet podgraf, ki je drevo.

Graf je \textbf{povezan} $\Leftrightarrow$ vsebuje vpeto drevo.

Število vpetih dreves v grafu $G$ označimo $T\tau G)$.

Če je $e$ povezava multighafa $G$ je
\[\tau(G) = \underbrace{\tau(G-e)}_\textmd{odstranitev} + \underbrace{\tau(G/e)}_\textmd{skrčitev} \]
\[ \tau(G) = \tau(G_1) \cdot \tau(G_2)\]
$G_1, G_2 \subset G$ nimata nobene skupne povezave in le eno skupno vozlišče

\textbf{Laplaceova matrika} $L(G)$ multigrafa $G$ je kvadratna matrika, katere vrstice in stolpci predstavljajo vozlišča.
\[
    L(G)_{i,j} = 
    \begin{cases}
        deg(v_i); & i=j \\
        -(\textmd{št. povezav med $v_i$ in $v_j$}); & i\neq j \\
    \end{cases}
\]
Število vpetih dreves grafa $G$ lahko izračunamo z determinanoto matrike $L(G)$, ki ji odstranimo vrstico in stolpec poljubnega vozlišča.

\subsubsection{Prüferjeva koda}
$T$ je drevo z vozlišči $1, ..., n$. Po vrsti odstranjujemo liste z najmanjšo oznako in v kodo postavimo
oznako soseda ravnokar odstranjenega lista.

\subsection{Eulerjevi grafi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{eulerjev sprehod} je sprehod, ki prehodi vsako povezavo grafa natanko enkrat.
    \item \textbf{eulerjev obhod} je sklenjen eulerjev sprehod.
    \item \textbf{eulerjev graf} je graf v katerem obstaja eulerjev obhod.
    \begin{itemize}
        \item Povezan graf je eulerjev $\Leftrightarrow$ vsa njegova vozlišča so sode stopnje
    \end{itemize}
\end{itemize}
Eulerjev obhod poiščemo z \textbf{eulerjevim algoritmom}.
\begin{itemize}
    \item Začnemo v poljubnem vozlišču
    \item Premaknemo se po poljubni povezavi (most izberemo le, če ne gre drugače), ki jo za sabo pobrišemo
    \item Postopek ponavljamo dokler ne pridemo naokrog
\end{itemize}

\subsection{Hamiltonovi grafi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{hamiltonova pot} $P$ v grafu $G$ je taka, da velja $V(P) = V(G)$\\ (= vpeta pot)
    \item \textbf{hamiltonov cikel} $C$ v grafu $G$ je tak, da velja $V(C) = V(G)$\\ (= vpet cikel)
    \item \textbf{hamiltonov graf} je graf v katerem obstaja hamiltonov cikel.
    \begin{itemize}
        \item Če je $S\subseteq G$ in $\Omega(G-S) > |S|$ $G$ ni hamiltonov.
        \item Naj bo $G$ graf z $|V(G)| \geq 3$. Če za vsak par nesosednjih vozlišč $u$ in $v$ grafa $G$ velja:
        \[deg_G(u) + deg_G(v) \geq |V(G)| \]
        je $G$ hamiltonov.
        \item Naj bo $G$ graf z $|V(G) \geq 3$. Če za vsako vozlišče $u$ velja
        \[deg(u) \geq \frac{|V(G)|}{2}\]
        je $G$ hamiltonov.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Ravninski grafi}
Ranvinski graf, je tak graf, ki ga lahko narišemo tako, da se nobeni povezavi ne sekata. Taki risbi
rečemo \textbf{ravninska risba grafa}. Rečemo, da je graf \textbf{vložen v ravnino}.

Če iz ravninske risbe izrežemo vse črte in točke, dobimo nekaj ločenih območji, ki jim pravimo \textbf{lica}.
Množico lic označimo z $F(G)$.

Če graf lahko vložimo v ravnino, ga lahko tudi na sfero.

\textbf{Dolžina lica} $l(f)$ je število povezav, ki jih prehodimo, ko obhodimo lice.

Če obhodimo vsa lica v grafu vloženem v ravnino, smo vsako povezavo prehodili dvakrat:
\[\sum_{f \in F(G)} l(f) = 2|E(G)| \]


\textbf{Ožina grafa} $g(G)$ je dolžina najkrajšega cikla. Če graf nima cikla je $g(G) = \infty$

Očitno je $f(G) \geq g(G)$. 

Če je $G$ povezan ravninski graf vložen v ravnino, velja:
\[2|E(G)| = \sum_{f \in F(G)} l(f) \geq \sum_{f \in F(G)} g(G) = |F(G)|\cdot g(G) \]
\[ |E(G)| \geq \frac{g(G)}{2} |F(G)| \]
Naj bo $G$ ravninski graf vložen v ravnino:
\[|V(G)| - |E(G)| + |F(G)| = 1+|\Omega(G)| \]

Če je $G$ povezan ravninski graf, ki ni drevo ($ g(G) \neq \infty $), $\Rightarrow$
\[ |E(G)| \leq \frac{g(G)}{g(G)-2}(|V(G)| -2) \]
\emph{Če to ne velja graf ni ravninski, obratno pa ni nujno res.}
Ker je $g(G) \geq 3$, velja
\[ |E(G)| \leq 3|V(G)| - 6\]
Če $G$ nima trikotnikov ($g(G) \geq 4$), velja
\[ |E(G)| \leq 2|V(G)| - 4\]

\emph{Kuratowski izrek:} Graf je ravninski $\Leftrightarrow$ ne vsebuje podgrafa izomorfnega subdiviziji
$K_5$ ali $K_{3,3}$.

\emph{Wagnerjev izrek:} Graf je ravninski $\Leftrightarrow$ nima minorja izomorfnega $K_5$ ali $K_{3,3}$.

\subsection{Barvanje vozlišč}
Naj bo $K$ množica baru. Tedaj je preslikava $c:V(G) \to K$ \textbf{barvanje grafa} $G$.
Barvanje je \textbf{dobro}, če velja:
\[\forall u,v \in V(G)\ :\ uv \in E(G) \Rightarrow c(u) \neq c(v)  \]

Če je $k = |K|$ govorimo o $k$-barvanju. Najmanjši $k$ za katerega obstaja doboro barvanje grafa $G$, imanujemo
\textbf{kromatično število} grafa $G$; oznaka $\chi(G)$.

Če je $H \subseteq G$ je $\chi(H) \leq \chi(G)$.\\\

\textbf{Požrešni algoritem}\\
Barve označimo z $\mathbb{N}$. Vzamemo poljubni vrstni red vozlišč grafa $G$. Po vrsti barvamo tako, da 
vozlišče $v_i$ pobarvamo z najmanjšo možno barvo.
Obstaja tak vrstni red, da požrešni algoritem porabi le $\chi(G)$ baru.\\\

Če je $G$ graf, je $\chi(G) \leq \Delta(G)+1$.

Če je $G$ povezan graf in ni $C_{2n+1}$ ali $K_n$, je $\chi(G) \leq \Delta(G)$.

Za vsak ravninski graf velja $\chi(G) \leq 4$.

\subsection{Barvanje povezav}
Ko barvamo povezave, zahtevamo, da vse povezave s skupnim krajiščem prejmejo različne barve.
Najmanjše število baru za barvanje povezav grafa $G$ je \textbf{kromatični index} grafa; oznaka $\chi'(G)$.\\

Vse povezave vozlišča $v$ dobijo različne barve, zato je $\chi'(G) \geq \Delta(G)$.

\[\chi'(G) \in \{\underbrace{\Delta(G)}_\textmd{razred 1}, \underbrace{\Delta(G)+1}_\textmd{razred 2} \} \]

$K_{2n}$ je iz razreda 1, $K_{2n+1}$ pa iz razreda 2. Vsi dvodelni grafi so iz rezreda 1.
\end{multicols}
\pagebreak







\begin{center}
    \section{OSNOVE ALGEBRE}
\end{center}
\begin{multicols}{3}
    \setlength{\premulticols}{1pt}
    \setlength{\postmulticols}{1pt}
    \setlength{\multicolsep}{1pt}
    \setlength{\columnsep}{2pt}
    
\subsection{Algebrske struktre}
\begin{itemize}
    \item \textbf{grupoid} $(M, \cdot)$ urejen par z neprazno množico $M$ in zaprto opreacijo $\cdot$.
    \item \textbf{polgrupa} grupoid z asociativno operacijo $ \forall x,y,z \in M : (x\cdot y)\cdot z = x\cdot (y\cdot z)$.
    \item \textbf{monoid} polgrupa z enoto $ \exists e \in M \ \forall x \in M : e\cdot x = x\cdot e = x$.
    \item \textbf{grupa} polgrupa v kateri ima vsak element inverz $ \forall x \in M \ \exists x^{-1} \in M : x\cdot x^{-1} = x^{-1}\cdot x = e$.
    \item \textbf{abelova grupa} grupa s komutativno operacijo $ \forall x,y \in M  : x\cdot y = y\cdot x$.
\end{itemize} 

\subsubsection{Potence elementov}
Naj bo $(A,\cdot )$ polgrupa in $a\in A$. Potem je \textmd{potenca} $ a^n $, $n \in \mathbb{N}$ induktivno definirana z:
\[a^0 = e \qquad \textbf{ in } \qquad a^n = a^{n-1}\cdot a\]
Iz definicije sledi:
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        a^n a^m &= a^{n+m} & \left( a^n \right)^m = a^{nm}&
    \end{aligned}
\end{equation*}
Recimo, da je $a$ obrnljiv:
\[ \left( a^{-1} \right)^n = \left( a^{n} \right)^{-1}\]
\subsubsection{Množica $\mathbb{Z}_m$}
$\mathbb{Z}_m = \{0,1,...,m-1\}$

Vpeljemo seštevanje $+_m$ po modulu $m$ in množenje $\cdot_m$ po modulu $m$. 
Dobimo grupo $(\mathbb{Z}_m, +_m)$ in monoid $(\mathbb{Z}_m, \cdot_m)$.

Red elementa $x\in \mathbb{Z}_m$ je $\frac{m}{\gcd(m,x)}$

\subsubsection{Množica $\mathbb{Z}_m^*$}
To je množica vseh obrnljivih elementov v $\mathbb{Z}_m$ (operacija: množenje).
\[|\mathbb{Z}^*_m| = \varphi(m)\]
Element $x\in \mathbb{Z}_m$ je obrnljiv če se da rešiti \emph{diofantsko enačbo}:
\[ xy + km = 1\]
za neznanki $y$ (inverz od $x$) in $k$.

\subsubsection{Cayleyjeva tabela}
Za vsak element množice imamo en stolpec in eno vrstico. V vsakem polju je produkt elementa vrstice in elementa stolpca.
(Presek vrstice $a$ in stolpca $b$ je $ab$)

\subsubsection{Red elementa}
Naj bo $(G,\cdot)$ grupa. Red elemneta $a$ je najmanjše naravno število $n \in \mathbb{N}$, da velja
\[a^n = e\]
Če je grupa končna, tak eksponent vedno obstaja (red elementa deli moč grupe). 

Pri neskončnih grupah pa je red $\infty$, če tak $n$ ne obstaja.

Red enote je 1. Enota je tudi edini element grupe, ki ima red 1.

\subsection{Podgurpe}
Naj bo $(G, \cdot)$ grupa. Tedaj je $H \subseteq G$ podgrupa, ko je $(H,\cdot)$ grupa.

Če je $H$ podgrupa $G$ in $H \neq G$ pišemo $H \subset G$ (\textbf{prava podgrupa}).

$\{e\}$ je vedno podgrupa $G$ (\textbf{trivialna grupa}).

Naj bo $(G, \cdot)$ grupa in $\emptyset \neq H \subseteq G$. Tedaj je
\[(H, \cdot) \subseteq (G, \cdot) \Leftrightarrow \forall x,y \in H : x^{-1}y \in H\]
Naj bo $(G, \cdot)$ \emph{končna} grupa in $\emptyset \neq H \subseteq G$. Tedaj je
\[(H, \cdot) \subseteq (G, \cdot)  \Leftrightarrow \cdot\ \textmd{je notranja operacija} \]

\subsubsection{Ciklična podgrupa}
Naj bo $(G,\cdot)$ grupa in $a\in G$. Potem je $\langle a \rangle = \left\{ a^n : n \in \mathbb{Z} \right\} $
\[(\langle a \rangle, \cdot) \subseteq (G, \cdot) \]
Podgrupa $(\langle a \rangle, \cdot)$ je \textbf{ciklična} podgrupa v $G$ generirana z $a$.

Če je $G$ grupa ina $a\in G$ tak element, da je $\langle a \rangle = G$, je $G$ \textbf{ciklična grupa}, element $a$ pa \textbf{generator} grupe $G$.

Če ima $a\in G$ neskončen red, so vse potence $a$ paroma različni elementi grupe $G$.

Če ima $a\in G$ končen red, velja
\[\forall i,j \in \mathbb{Z} : a^i=a^j \Leftrightarrow n|(i-j)]\]
\[a^n = e\ \wedge\ a^k = e \Rightarrow n | k \]
Naj bo $G = \langle a \rangle$ ciklična grupa reda $n$. Potem je
\[G = \langle a^k \rangle \Leftrightarrow \gcd (n,k) = 1 \]
in
\[|\langle a \rangle | = n\]
Če je v $\langle \rangle$ več elemnetov, je to množica vseh njihovih potenc in produktov teh potenc.
\[\langle a,b \rangle = \{xy \textmd{ in } yx: x \in \langle a \rangle;  y \in \langle b \rangle \}\]

\subsubsection{Center grupe}
Naj bo $(G,\cdot )$ grupa. Potem je \textbf{center} grupe $Z(G)$ podmnožica elementov, ki komutirajo z vsemi elementi v $G$:
\[Z(G) = \left\{ a \in G : ax = xa \ \forall x \in G \right\}\]
Center grupe $G$ je tudi podgrupa $G$:
\[ (Z(G), \cdot) \subseteq (G, \cdot) \]

\subsection{Permutacijske grupe}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Permutacija} množice $A$ je bijektivna funkcija $\pi: A \to A$.
    \item \textbf{Permutacijska grupa} na množici $A$ je množica premutaciji množice $A$, ki tvorijo grupo za komponiranje funkciji.
    \item \textbf{Simetrična grupa} $S_n$ je permutacijska grupa na $[n]$, ki vsebuje vse permutacije množice $[n]$ ($|S_n| = n!$).
    \item Red permutacije je $lcm(\textmd{dolžine disjunktnih ciklov})$.
    \item Disjunktni cikli permutaciej komutirajo.
    \item Vsako permutacijo lahko zapišemo kot produkt transpozicij.
    \item Če je število transpozicij sodo je permutacija soda, drugače je liha.
    \item \textbf{Alternirajoča grupa} $A_n$ je grupa vseh sodih permutaciji množice $[n]$
    \[A_n \subseteq S_n \]
    \[\forall n > 1\ :\ |A_n| \frac{n!}{2} \]
\end{itemize}

\subsection{Izomorfizmi grup}
Naj bosta $(G, \cdot )$ in $(H, *)$ grupi. Preslikava $\alpha : G \to H$ je \textbf{homomorfizem}, če velja:
\[ \forall a, b  \in G\ :\ \alpha(a \cdot b) = \alpha(a) * \alpha(b) \]
Če je $\alpha$ še bijektivna, je \textbf{izomorfizem}.

Če je $G = H$, je $\alpha$ \textbf{avtomorfizem}.

Grupi sta \textbf{izomorfni}, če med njima obstaja izomorfizem. Pišemo $G \approx H$.

\emph{Cayleyev izrek:} Vsaka grupa je izomorfna neki permutacijski grupi.

Izomorfizem grup pomeni, da imamo \emph{isti} grupi, le da sta definirani na različna načina.

Grupi $G$ in $H$ z izpmorfizmom $\alpha: G \to H$ imata lastnosti:
\begin{itemize}
    \item $\alpha$ preslika enoto $G$ v enoto $H$.
    \item $\forall a \in G, n \in \mathbb{Z}\ :\ \alpha(a^n) = \left( \alpha(a) \right)^n$
    \item $\forall a,b \in G : a \textmd{ in } b \textmd{ komutirata } \Leftrightarrow \alpha(a) \textmd{ in } \alpha(b) \textmd{ komutirata }$
    \item $G$ je abelova $\Leftrightarrow$ $H$ je abelova
    \item $G$ je ciklična $\Leftrightarrow$ $H$ je ciklična
    \item $K \subseteq G$ $\Rightarrow$ $\alpha(K) \subseteq H$\\
    $\vdots$
\end{itemize}


\subsection{Odseki grupe}
Naj bo $G$ grupa in $H \subseteq G$ ter $a \in G$.
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        aH = \left\{ ah : h \in H \right\}\ &\dots\ \textbf{levi odsek }\textmd{grupe $G$ po podgrupi $H$}\\
        Ha = \left\{ ha : h \in H \right\}\ &\dots\ \textbf{desni odsek }\textmd{grupe $G$ po podgrupi $H$}\\
    \end{aligned}
\end{equation*}
Lastnosti odseka:
\begin{itemize}
    \item $a \in aH$
    \item $aH = H \Leftrightarrow a \in H$
    \item bodisi velja $aH = bH$ bodisi $aH \cap bH = \emptyset$
    \item $aH = bH \Leftrightarrow a^{-1}b \in H$
    \item $|aH| = |bH|$
    \item $aH = Ha \Leftrightarrow H = aHa^{-1}$
    \item $aH \subseteq \Leftrightarrow a \in H$
\end{itemize}
\emph{Lagrange:} Če je $G$ končna grupa in $H \subseteq G$, potem $|H|$ deli $|G|$.

Število različnih levih (desnih) \emph{odsekov} po $H$ je $\frac{|G|}{|H|}$ (\textbf(index podgurpe)).

\emph{Red} elementa končne grupe deli moč grupe.

Grupa praštevilske moči je \emph{ciklična}.

Če je $G$ končna grupa je $a^{|G|} = e$.

\emph{Mali Fermantov izrek:} $\forall a \in \mathbb{Z}, p \in \mathbb{P}\ :\ a^p \textmd{ mod } p = a \textmd{ mod } p$.

\subsection{Podgrupe edinke}
Podgrupa $H \subseteq G$ je \textbf{edinka} ($H \lhd G$), če velja:
\[\forall a \in G\ :\ aH = Ha\]
ekvivalnten pogoj:
\[\forall a \in G\ :\ aHa^{-1} = H\]
Če sta $\{e\} \lhd G$ in $G \lhd G$ edini edinki v $G$, je $G$ \textbf{enostavna grupa}.

Odseki po podgrupi edinki tvorijo grupo. Naj bo $G$ grupa in $H\subseteq G$:
\[G/H = \left\{ aH\ :\ a \in G \right\}\ \dots\ \textbf{faktorska grupa }\textmd{grupe }G\]
Vpeljimo operacijo v $G/H$:
\[(aH)(bH) = abH\]
Če je $H \lhd G$, je $G/H$ grupa.

Če je $G$ grupa in $G/Z(G)$ ciklična grupa, je $G$ abelova.

\subsection{Kolobarji}
\textbf{Kolobar} je množica $R$ skupaj z dvema operacijama (oznaka: $+, \cdot$) tako, da velja:
\begin{itemize}
    \item $(R, +)$ je abelova grupa
    \item $\forall a, b \in R\ :\ ab \in R$ (zaprtost)
    \item $\forall a, b, c \in R\ :\ (ab)c = a(bc)$ (asociativnost)
    \item $\forall a, b, c \in R\ :\ a(b+c) = ab + ac$ (distrubutivnost)
    \item $\forall a, b, c \in R\ :\ (a+b)c = ac + bc$ (distrubutivnost)
\end{itemize}
Kolobar je \textbf{komutativven}, če $\forall a, b \in R\ :\ ab = ba$.
Kolobar je \textbf{kolobar z enoto}, če $\exists 1\ \forall a \in R\ :\ \in R : 1a = a1 = a$ element $1$ je \textbf{enota kolobarja}.

Če sta $R$ in $S$ kolobarja, je njuna \textbf{direktna vsota} $R \oplus S$ kartezični produkt $R \times S$ opremljena z operacijama
\[(r,s) + (r',s') = (r+r',s+s') \quad \textmd{in} \quad (r,s)(r',s') = (rr',ss')\]
Direktna vsota kolobarjev je tudi kolobar. \\
Direktna vsota komutativnih kolobarjev je komutativen kolobar.\\
Direktna vsota kolobarjev z enoto je kolobar z enoto.\\\

Lastnosti kolobarjev
\begin{itemize}
    \item Enota $0$ kolobarja za seštevanje je enolična.
    \item Če ima $R$ enoto $1$ za množenje, je enolična.
    \item Za kolobar $R$ in $a, b \in R$ velja:
    \begin{itemize}
        \item $0a = a0 = 0$
        \item $(-a)b = a(-b) = -(ab)$
        \item $(-a)(-b) = ab$
        \item Če ima $R$ enoto $1$, $(-1)a = -(1a) = -a$
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Podkolobarji}
Naj bo $R$ kolobar in $S\subseteq R$. Če je $S$ kolobar za isti operaciji kot $R$, je $S$ \textbf{podkolobar} kolobarja $R$.

Ekvivalentna definicija: $S$ je podkolobar $R$ natanko tedaj, ko:
\begin{itemize}
    \item $0 \in S$
    \item $\forall a, b \in S\ :\ a - b \in S$
    \item $\forall a, b \in S\ :\ ab \in S$
\end{itemize}

\subsubsection{Center kolobarja}
\textbf{Center} kolobarja $R$ je
\[\left\{ x \in R\ :\ ax = xa\quad \forall a \in R\right\}\]
Center kolobarja $R$ je tudi njegov podkolobar.

\subsubsection{Delitelji niča in celi kolobarji}
Naj bo $R$ komutativen koloboar. Tedaj je $a \in R,\ a \neq 0$ \textbf{delitelj niča}, če
\[ \exists b \in R,\ b \neq 0\ :\ ab = 0 \]

\textbf{Cel kolobar} je komutativen kolobar z enoto ($1\neq0$), ki nima deliteljev niča.

\emph{Pravilo krajšanja:} Če je $R$ cel kolobar, potem velja $ab = ac,\ a \neq 0 \Rightarrow b = c$.

\subsection{Polja in obsegi}
Komutaiteven obseg z enoto ($1 \neq 0$) je \textbf{polje}, če je vsak element različen od $0$ obrnljiv. 

Polju, ki pa ni komutativno, pravimo \textbf{obseg}.

Polje je cel kolobar (obratno pa ni nujno).

Če je $R$ končen cel kolobar, je $R$ polje.

Naslednje trditve so ekvivalentne:
\begin{itemize}
    \item $\mathbb{Z}_n$ je cel kolobar
    \item $\mathbb{Z}_n$ je polje
    \item $n$ je prašetevilo
\end{itemize}

\subsubsection{Podpolja}
Če je $F$ polje, je $K \subseteq F$ podpolje v $F$ natoanko tedaj, ko:
\begin{itemize}
    \item $1 \in K$
    \item $\forall a,b \in K \ :\ a - b \in K$
    \item $\forall a,b \in K,\ b\neq 0 \ :\ ab^{-1} \in K$
\end{itemize}

\subsubsection{Karakteristika kolobarja}
Če je $R$ kolobar, $a \in R$ in $n \in \mathbb{n}$, pišemo
\[na = \underbrace{a+a+...+a}_{n\textmd{-krat}}\] 

\textbf{Karakteristika} kolobarja $R$ je najmanjši $n\in \mathbb{N}$, tako da velja 
\[\forall a \in R\ :\ na = 0\]
Če tak $n$ ne obstaja je karakteristika enaka $0$. \emph{Oznaka:} $\textmd{char}R$

Naj bo $R$ kolobar ze enoto. Tedaj velja:
\begin{itemize}
    \item Če je red $1$ v grupi $(R, +)$ enak $n < \infty$, je $\textmd{char}R = n$.
    \item Če pa ima $1$ v grupi $(R, +)$ neskončen red, je $\textmd{char}R = 0$.
\end{itemize}

Če je $R$ cel kolobar, je $\textmd{char}R \in {0} \cup \mathbb{P}$.


\subsubsection{Ideali}
imajo pri kolobarjih podobno vlogo kot podgrupe edinke pri grupah.

Podkolobar $I$ kolobarja $R$ je \textbf{ideal}, če
\[\forall i \in I; \forall r \in R\ :\ ir \in I\ \wedge ri \in I\]

Če je $R$ kolobar in $I \subseteq R$, je $I$ ideal natanko tedaj, ko velja:
\begin{itemize}
    \item $0 \in I$
    \item $\forall i,j \in I\ :\ i-j \in I$
    \item $\forall i \in I; \forall r \in R\ :\ ir \in I\ \wedge ri \in I$
\end{itemize}

Če je $R$ kolobar z enoto in ideal $I$ vsebuje obrnljiv element, je $I = R$.
Če je $F$ polje, sta njegova edina ideala $F$ in $\{0\}$.


Naj bosta $I$ in $J$ ideala v kolobarju $R$. Definirajmo operaciji:
\begin{itemize}
    \item $I+J = \left\{ i+j\ :\ i \in I,\ j\in J \right\}$
    \item $IJ = \left\{i_1j_1 + ... + i_nj_n : i_k \in I,\ j_k \in J,\ n \in \mathbb{N}\right\}$
\end{itemize}
Če sta $I$ in $J$ ideala v $R$, potem je
\begin{itemize}
    \item $I+J$ ideala v $R$
    \item $IJ$ ideala v $R$
\end{itemize}

Naj bo $I$ ideal kolobarja $R$. Tedaj je množica levih odsekov
\[R/I = \left\{ a+I\ :\ a \in R \right\}\]
skupaj z operacijama
\[(a+I) + (b+I) = a+b+I\]
\[(a+I)(b+I) = ab+I\]
\textbf{faktorski kolobar}.

\subsection{Kolobarji polinomov}
Naj bo $R$ komutativen kolobar. Tedaj je
\[R[x] = \left\{ a_nx^n + ... + a_1x + a_0\ :\ a_i \in R, n \in \mathbb{N}_0 \right\}\]
\textbf{kolobar polinomov} nad $R$.

\textbf{Stopnja} polinoma $f(x) \in R[x]$ je $m$, če $a_m \neq 0$ in $a_i = 0$ za vse $i>m$.

$a_m$ je tedaj \textbf{vodilni koeficient}, $a_mx^m$ pa \textbf{vodilni člen}.

Ničelni polinom $0$ nima niti stopnje, niti vodilnega člena ali koeficienta.

Konstantni polinom $f(x) = a_0$ je bodisi ničelni, bodisi ima stopnjo $0$.

Množenje in seštevanje polinomov je definirano:
\[f(x) = a_nx^n + ... + a_0\]
\[g(x) = b_nx^n + ... + b_0\]
\[f(x)+g(x) = (a_n+b_n)x^n + ... + (a_1 + b_1)x + (a_0 + b_0)\]
\[f(x)g(x) = c_{n+n}x^{n+n} + ... + c_1x + c_0 \]
\[c_i = a_0b_i + a_1+b_{i-1} + a_2b_{i-2} + ... + a_ib_0\]
\begin{itemize}
    \item Če je $R$ komutaitven kolobar, je tudi $R[x]$ komutativen kolobar.
    \item Če je $R$ cel kolobar, je tudi $R[x]$ cel kolobar.
    \item Naj bo $R[x]$ cel kolobar in $f(x),g(x) \in R[x]$ neničelna polinoma stopenj $n$ in $m$.
    \begin{itemize}
        \item $\textmd{deg}(f(x)+g(x)) \leq max\{n,m\}$ (ali pa je $f(x)+g(x) = 0$)
        \item $\textmd{deg}(f(x)g(x)) = n+m$.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\emph{Izrek o deljenju polinomov:} Naj bo $F$ polje in $f(x), g(x) \in F[x];\ g(x) \neq 0$, potem obstajata
enolična polinoma $q(x), r(x) \in F[x]$, da velja
\[f(x) = g(x)\cdot \underbrace{q(x)}_\textmd{količnik} + \underbrace{r(x)}_\textmd{ostanek}\]
Kjer je bodisi $r(x) = 0$, bodisi $\textmd{deg}(r(x)) < \textmd{deg}(g(x))$.

\subsubsection{Ničle polinomov in nerazcepni polinomi}
Naj bo $F$ polje. Tedaj je $f(x) \in F[x]$ \textbf{nerazcepen polinom}, če
\[\forall f(x), g(x) \in F[x]\ :\ f(x) = g(x)h(x) \Rightarrow g(x) \in F\ \vee \ h(x) \in F\]
sicer, je $f(x)$ \textbf{razcepen polinom}.

Naj bo $f(x) \in F[x]$ in $b\in F$. Tedaj lahko izračunamo $f(x)$ v $b$: $f(b) = a_nb^n+...+a_0$.\\\

Naj bo $F$ polje, $f(x)\in F[x]$ in $a \in F$. Potem obstaja $q(x) \in F[x]$, da
\[f(x) = (x-a)q(x) + f(a)\]

Naj bo $F$ polje in $f(x)\in F$. Če je $a \in F$ in velja $f(a) = 0$, je $a$ \textbf{ničla polinoma}.
\[ a \textmd{ je ničla } f(x) \Leftrightarrow (x-a)|f(x)\]

\begin{itemize}
    \item Če ima $f(x)$ ničlo, je razcepen (ni pa nujno obratno).
    \item Naj bo $F$ polje in $f(x) \in F[x]; \textmd{deg}(f(x)) \in \{2,3\}$. Potem je $f(x)$ nerazcepen natanko tedaj, ko nima ničle.
    \item Neničeln polinom stopnje $n$ ima največ $n$ ničel iz $F$.
\end{itemize}


\subsection{Euljerjeva funkcija}
Euljerjeva funkcija nam pove koliko je obrnlivih elementov v $\mathbb{Z}_m$.
Za $n \in \mathbb{N}$ s paraštevilskim razcepom $ n = p_1^{\alpha_1} \cdot ... \cdot p_m^{\alpha_m}$ velja:
\[\varphi(n) = \varphi(p_1^{\alpha_1}) \cdot ... \cdot \varphi(p_m^{\alpha_m}) = n \prod_{ p_k \in \mathbb{P}} \left(1-\frac{1}{p_k} \right) \]


\subsection{Linearne diofantske enačbe}
Diofantska enačba $ax + by = c$ ima rešitev $\Leftrightarrow$ $gcd(a, b) | c$. 

Če ima eno rešitev $(x_0, y_0) \in \mathbb{Z}^2$ ima neskončno množico rešitev:
\[\{(x_k, y_k) : k \in \mathbb{Z}\}\]
\[x_k = x_0 - k\frac{b}{\textrm{gcd(a, b)}}\]
\[y_k = y_0 + k\frac{a}{\textrm{gcd(a, b)}}\]


\subsubsection{Razširjen evklidov algoritem}
\begin{algorithm}
vhod: $(a, b)$
($r_0$, $x_0$, $y_0$) = ($a$, 1, 0)
($r_1$, $x_1$, $y_1$) = ($b$, 0, 1)
$i$ = 1

dokler $r_i$ $\neq$ 0:
    $i$ = $i$+1
    $k_i$ = $r_{i-2} // r_{i-1}$
    $(r_i, x_i, y_i)$ = $(r_{i-2}, x_{i-2}, y_{i-2}) - k_i(r_{i-1}, x_{i-1}, y_{i-1})$
konec zanke
vrni: $(r_{i-1}, x_{i-1}, y_{i-1})$
\end{algorithm}

Naj bosta $a, b \in \mathbb{Z}$. Tedaj trojica $(d, x, y)$, ki jo vrne razširjen evklidov algoritem z vhodnim podatkomk $(a, b)$, zadošča:
\[ax + by = d \text{ in } d = \textrm{gcd}(a, b)\] 


\end{multicols}
\end{document}
